\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage{/home/eddy/ed}
\nocolon
\title{Регламентные работы по обслуживанию комплекса <<АстроМ>>}
\author{Емельянов Эдуард Владимирович\\ \small\itshape Лаборатория физики оптических транзиентов САО РАН}
\begin{document}
\maketitle
\section{Профилактические работы}
\subsection{Механика и сантехника}
\begin{itemize}
\item Ежемесячная проверка подвижных конструкций на предмет нормальной работы.
\item  Чистка и смазка подвижных узлов монтировок телескопов, купола, дверных петель~--- по мере необходимости.
\item  Проверка целостности ограждения (ежемесячно), ремонт по необходимости.
\item  Замена\slash ротация силикагеля в осушителях Cotex~--- один раз в год.
\item Осмотр металлоконструкций на предмет коррозии, своевременная зачистка и покраска проблемных зон - весной и
осенью.
\item Поддержание работоспособности сантехнических сооружений, ремонт и замена вышедших из строя.
\end{itemize}

\subsection{Электричество и связь}
\begin{itemize}
\item Осмотр цепей грозозащиты, автоматических выключателей в силовых линиях~--- один раз в 6~месяцев.
\item Подтягивание клеммных соединений силовых цепей~--- один раз в год.
\item Замена вышедших из строя элементов силовых и сигнальных линий.
\item Проверка работоспособности систем отопления, вентиляции и осушения~--- ежемесячно.
\item Проверка работоспособности охранной и пожарной сигнализации~--- два раза в год.
\item Проверка работоспособности вентиляторов на ПЗС-светоприемниках с заменой по мере необходимости~---
ежемесячно.
\item Ремонт поврежденных линий связи (в т.ч. и с камерами видеонаблюдения)~--- по мере необходимости.
\end{itemize}

\subsection{Электроника и вычислительные системы}
\begin{itemize}
\item Поддержка и сопровождение программного обеспечения (в т.ч. обновление операционных систем)~--- еженедельно.
\item Очистка от пыли содержимого серверной стойки~--- два раза в год.
\item Очистка от пыли внутренностей содержимого стойки~--- один раз в два года.
\item Своевременная замена жестких дисков в сетевых накопителях~--- по мере необходимости.
\item Архивирование данных с сетевого накопителя на магнитную ленту с удалением старых записей~--- один раз в год
или по мере заполнения сетевого накопителя (\url{robonas.sao.ru}).
\end{itemize}

\subsection{Оптика}
\begin{itemize}
\item Влажная чистка монтировок и конструкций телескопов~--- два раза в год.
\item Мойка оптических узлов (главное и вторичное зеркала телескопов, корректор поля, фильтры)~--- один раз в год.
\end{itemize}

\section{Поддержание чистоты и порядка}
\subsection{Уборка}
\begin{itemize}
\item Влажная уборка всех помещений (в т.ч. и подкупольных)~--- ежемесячно (для неотапливаемых помещений~--- в
теплое время года).
\item Уборка территории.
\begin{itemize}
\item В теплое время: поддержание чистоты внутри огороженной зоны: уборка веток, листьев и мусора по мере
загрязнения территории.
\item В зимнее время: расчистка дорожек, подходов и подъездов от снега; полная очистка от снега лестниц и площадок
вокруг куполов. Чистка куполов от снега~--- не позже, чем на следующий день после окончания снегопада.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Экстренные и охранные работы}
\begin{itemize}
\item Выезд в течение получаса на место для проведения экстренных работ: отключение электропитания аварийных
узлов, закрытие куполов вручную, тушение пожара, отключение водоснабжения при аварии, укрытие электронных и
механических узлов от осадков и т.п.
\item Вызов полиции и сообщение ответственным лицам о нарушении периметра охранной сигнализации,
дистанционное включение охранной сирены.
\end{itemize}

\section{Ответственные за проведение регламентных работ}
\begin{description}
\item[Механика]  Зиненко В.В. (?)
\item[Сантехника] Зиненко В.В. (?)
\item[Электричество] Маков~А.А. (?)
\item[Связь] (?)
\item[Электроника] Емельянов~Э.В.
\item[Вычислительные системы] Емельянов~Э.В., Фатхуллин~Т.А.
\item[Оптика] Максимова~В.М. (?)
\item[Уборка] Марухно~А.Г., Комаров~В.В. (?)
\item[Экстренная служба] (?)
\item[Охрана]  (?)
\end{description}
\end{document}
